
\chapter{Arquitetura de Software}
\label{sec-arquitetura}

A arquitetura de software do sistema Khoeus baseia-se no padrão MVC (\textit{Model, View, Controller}) acoplado a uma Camada de Serviço, sendo comumente chamado de padrão MVCS  em uma tentativa de separar a representação de suas informações da interação realizada pelo usuário, conforme proposto em \cite{ben-lewis} e representado na Figura~\ref{figura-mvcs}. 


\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/modelo_mvcs.png}
	\caption{Representação do padrão de design MVCS.}
	\label{figura-mvcs}
\end{figure}

Nas próximas seções, serão apresentados diagramas no padrão proposto pelo \textit{FrameWeb}~\cite{souza-frameweb07} de forma adaptada ao Ruby on Rails.


\section{Camada \textit{Model}}
\label{sec-model}

A seguir, são apresentados os modelos de entidade seguindo o método FrameWeb. Diferentemente da abordagem original proposta em 2007, todos os atributos que não podem ser nulos tiveram a tag \texttt{not null} omitida e aqueles que podem tiveram a tag \texttt{null} adicionada de forma a reduzir o impacto visual nos diversos diagramas. Pelo mesmo motivo, foi considerada que a estratégia padrão de recuperação de uma associação é do tipo \textit{lazy}, e não \textit{eager} como proposto pelo FrameWeb.

Todas as classes de domínio estendem \texttt{ApplicationRecord} que, por sua vez, estende de \texttt{ActiveRecord::Base}, uma classe \textit{default} do \textit{Ruby on Rails} responsável pelo mapeamento entre classes e tabelas, por associações, validações, dentre outras funcionalidades. Essa herança não é mostrada nos diagramas com o intuito de não poluí-los com várias associações, mas é possível saber mais sobre o \texttt{ActiveRecord} em \url{https://github.com/rails/rails/tree/master/activerecord}.

A seguir, a Figura~\ref{figura-frameweb-entidade-auth} representa o modelo de entidades para o subsistema \textit{Auth}, a Figura~\ref{figura-frameweb-entidade-classroom} representa o modelo de entidades para o subsistema \textit{Classroom}, a Figura~\ref{figura-frameweb-entidade-discussion} representa o modelo de entidades para o subsistema \textit{Discussion}, a Figura~\ref{figura-frameweb-entidade-board} representa o modelo de entidades para o subsistema \textit{Board}, a Figura~\ref{figura-frameweb-entidade-boardinteractions} representa o modelo de entidades para o subsistema \textit{Board Interactions}, a Figura~\ref{figura-frameweb-entidade-feedback} representa o modelo de entidades para o subsistema \textit{Feedback} e a Figura~\ref{figura-frameweb-entidade-logs} representa o modelo de entidades para o subsistema \textit{Logs}.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/frameweb/entidades-auth.png}
	\caption{Modelo de Entidades para o subsistema Auth.}
	\label{figura-frameweb-entidade-auth}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb/entidades-classroom.png}
	\caption{Modelo de Entidades para o subsistema Classroom.}
	\label{figura-frameweb-entidade-classroom}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/frameweb/entidades-discussion.png}
	\caption{Modelo de Entidades para o subsistema Discussion.}
	\label{figura-frameweb-entidade-discussion}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb/entidades-board.png}
	\caption{Modelo de Entidades para o subsistema Board.}
	\label{figura-frameweb-entidade-board}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb/entidades-boardinteractions.png}
	\caption{Modelo de Entidades para o subsistema Board Interactions.}
	\label{figura-frameweb-entidade-boardinteractions}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb/entidades-feedback.png}
	\caption{Modelo de Entidades para o subsistema Feedback.}
	\label{figura-frameweb-entidade-feedback}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/frameweb/entidades-logs.png}
	\caption{Modelo de Entidades para o subsistema Logs.}
	\label{figura-frameweb-entidade-logs}
\end{figure}


\section{Camada \textit{View} e \textit{Controller}}

As funcionalidades criar, visualizar, editar e excluir (abreviadas de CRUD, do inglês \textit{create, read, update and delete}), seguem um mesmo fluxo de execução e de interação com o usuário. Tais funcionalidades são similares para todos os casos de uso cadastrais, usufruindo do fato de que as classes de domínio todas estendem de \texttt{ApplicationRecord}. Esse fluxo de execução similar é representado na Figura~\ref{figura-frameweb-navegacao-crud} por meio de um Modelo de Navegação genérico.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figuras/frameweb/navegacao-crud.png}
	\caption{Modelo de Navegação de um CRUD usando como base os casos de uso cadastrais para tópicos do fórum.}
	\label{figura-frameweb-navegacao-crud}
\end{figure}


Para os casos de uso que apresentam funções diferentes de apenas as básicas de cadastro, o modelo de navegação mostrado anteriormente não pode ser aplicado. Segue na Figura~\ref{figura-frameweb-navegacao-download} o modelo de navegação para o caso de uso `Fazer download em lote das submissões de uma tarefa ou prova', sendo que, neste modelo, foram utilizadas as tarefas como base, e na Figura~\ref{figura-frameweb-navegacao-auth} o modelo de navegação para os casos de uso `Criar conta', `Efetuar login' e `Obter senha esquecida', todos eles relacionados com a autenticação do sistema.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/frameweb/navegacao-download-lote.png}
	\caption{Modelo de Navegação de `Fazer download em lote das submissões de uma tarefa'.}
	\label{figura-frameweb-navegacao-download}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figuras/frameweb/navegacao-auth.png}
	\caption{Modelo de Navegação de `Criar conta', `Efetuar login' e `Obter senha esquecida'.}
	\label{figura-frameweb-navegacao-auth}
\end{figure}

%Apresentação

\section{Camada \textit{Services}}

Todas as classes de serviço representadas nos modelos abaixo são \textbf{POROs} - \textit{Plain Old Ruby Objects}, ou seja, classes Ruby comuns que implementarão métodos a fim de desacoplar dos \textit{controllers} as funcionalidades que se relacionam com aplicações externas ou com o banco de dados. Todas as classes de serviço estendem de \texttt{CrudService}. Tal classe está representada na Figura~\ref{figura-frameweb-aplicacao-crudservice} de forma genérica e essa herança não é mostrada no diagrama com o intuito de não polui-lo com várias associações

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/frameweb/aplicacao-crudservice.png}
	\caption{Representação da classe \texttt{CrudService} contendo os métodos de CRUD.}
	\label{figura-frameweb-aplicacao-crudservice}
\end{figure}

Embora a arquitetura do \textit{Ruby on Rails} não incorpore injeção de dependências, assume-se que existe uma dependência entre o \textit{controller} e a classe de serviço uma vez que, sem ela, o primeiro deixaria de funcionar.

A seguir, a Figura~\ref{figura-frameweb-aplicacao-auth} representa o modelo de aplicação para o subsistema \textit{Auth}, a Figura~\ref{figura-frameweb-aplicacao-classroom} representa o modelo de aplicação para o subsistema \textit{Classroom}, a Figura~\ref{figura-frameweb-aplicacao-discussion} representa o modelo de aplicação para o subsistema \textit{Discussion}, a Figura~\ref{figura-frameweb-aplicacao-board} representa o modelo de aplicação para o subsistema \textit{Board}, a Figura~\ref{figura-frameweb-aplicacao-boardinteractions} representa o modelo de aplicação para o subsistema \textit{Board Interactions}, a Figura~\ref{figura-frameweb-aplicacao-feedback} representa o modelo de aplicação para o subsistema \textit{Feedback} e a Figura~\ref{figura-frameweb-aplicacao-logs} representa o modelo de aplicação para o subsistema \textit{Logs},

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{figuras/frameweb/aplicacao-auth.png}
	\caption{Modelo de Aplicação para o subsistema Auth.}
	\label{figura-frameweb-aplicacao-auth}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb/aplicacao-classroom.png}
	\caption{Modelo de Aplicação para o subsistema Classroom.}
	\label{figura-frameweb-aplicacao-classroom}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/frameweb/aplicacao-discussion.png}
	\caption{Modelo de Aplicação para o subsistema Discussion.}
	\label{figura-frameweb-aplicacao-discussion}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb/aplicacao-board.png}
	\caption{Modelo de Aplicação para o subsistema Board.}
	\label{figura-frameweb-aplicacao-board}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/frameweb/aplicacao-board-interactions.png}
	\caption{Modelo de Aplicação para o subsistema Board Interactions.}
	\label{figura-frameweb-aplicacao-boardinteractions}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/frameweb/aplicacao-feedback.png}
	\caption{Modelo de Aplicação para o subsistema Feedback.}
	\label{figura-frameweb-aplicacao-feedback}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{figuras/frameweb/aplicacao-logs.png}
	\caption{Modelo de Aplicação para o subsistema Logs.}
	\label{figura-frameweb-aplicacao-logs}
\end{figure}

